\chapter{Vergleich zweier Verfahren}

	Die folgenden zwei Verfahren besitzen beide einen freien Parameter $\alpha > 0$. Dieser wird sich dadurch auszeichnen, dass bei kleinem $\alpha$ besser approximiert aber schlechter stabilisiert wird, als bei größerem $\alpha$, welches zu einer schlechten Approximation aber einer guten Stabilisierung führt.
	
	Die beiden Verfahren, die verglichen werden, sind:
	\begin{enumerate}
		\item Truncated Singular Value Decomposition
		\item Tikhonov-Regularisierung
	\end{enumerate}
	
	Die Wahl des $\alpha$ ist ein entscheidender Punkt, da ein zu kleines $\alpha$ die Kondition gegebenenfalls nicht zufriedenstellend verbessert und ein zu großes $\alpha$ die Matrix $A_\alpha$ zu sehr von $A$ abweichen lässt. Im Rahmen dieser Arbeit wird jedoch nicht näher auf diese Parameterwahl eingegangen.

	\section{Truncated Singular Value Decomposition}
	
	\label{sec:tsvd}
	
		Die Idee der TSVD\footnote{Truncated Singular Value Decomposition} ist es, die Konditionszahl, die in \cref{sec:konditionszahl_allgemein} beschrieben wurde, möglichst klein zu halten, indem man alle Singulärwerte $\sigma_i$ -- beginnend bei $\sigma_r$ (der kleinsten) -- aus $\Sigma$ entfernt, welche zu einer zu großen Konditionszahl führen.
		
		\ifpbook % neue Seite bei Buch
		
			%\newpage
		
		\fi
		
		Dabei entsteht aus dem $A$ das $A_\alpha$, welches wie folgt mit einem $\alpha > 0$ definiert wird (siehe ursprüngliche Definition von $A$ in \cref{subsec:singulaerwert_zerlegung}):
		\[ A_\alpha = U \Sigma_\alpha V^T  \]
		wobei
		\[ \Sigma_\alpha = \left( 
		\begin{array}{*{3}{c}|*{3}{c}}
		\sigma_1 & & & & \vdots & \\
		& \ddots & & \cdots & 0 & \cdots \\
		& & \sigma_k & & \vdots & \\
		\cline{1-6}
		& \vdots & & & \vdots & \\
		\cdots & 0 & \cdots & \cdots & 0 & \cdots \\
		& \vdots & & & \vdots & \\
		\end{array}
		\right) \]
		und
		\[ \frac{\sigma_1}{\sigma_k} \le \frac{1}{\alpha},\,\frac{\sigma_1}{\sigma_k+1} \ge \frac{1}{\alpha} \]
		
		Es muss im Programmcode bei einer numerischen Umsetzung also im ersten Schritt die Singulärwertzerlegung erfolgen, um im Anschluss die oben stehende Bedingung für diese zu prüfen und bei Nichtbestehen der Bedingung sie mit 0 zu ersetzen. 
		
		%\ifpbook
		
			Dies wird im Struktogramm \cref{fig:struktogramm} verdeutlicht.
		
			\begin{figure}[H]
				
				\centering
				
				\caption[Stuktogramm]{Struktogramm bezüglich des Entfernen von Singulärwerten aus $\Sigma$}
				
				\begin{struktogramm}(75,65)
					\assign{\( \alpha \gets 10^{-6} \)}
					\assign{\( \sigma \gets \diag{\left(\Sigma\right)} \)}
					\assign{\( i \gets 0 \)}
					\while[8]{\( i < \len{\left(\sigma\right)} \)}
						\assign{\( i \gets i+1 \)}
						\assign{\( \kappa =  \frac{\sigma\left[0\right]}{\sigma\left[i\right]} \)}
						\ifthenelse[14]{1}{1}
							{\( \sigma\left[i\right] > 0 \) und \( \kappa > \frac{1}{\alpha} \)}{\sTrue}{\sFalse}
							\assign[15]{\( \sigma\left[i\right] \gets 0 \)}
							\change
						\ifend
					\whileend
				\end{struktogramm}
				
				\label{fig:struktogramm}
				
			\end{figure}
	
		%\fi
	
		Gelöst wird das System im letzten Zuge mit dem Berechnen von $x_\alpha = A_\alpha^+ b$, wobei $A_\alpha^+$ die Pseudo-Inverse von $A_\alpha$ ist.
		
	\section{Tikhonov-Regularisierung}
	
	\label{sec:tikhonov}
	
		Bei der Tikhonov-Regularisierung wird für $\alpha > 0$ die Funktion
		\[ J_\alpha(x) = \|Ax-b\|_2^2 + \alpha^2 \|x\|_2^2 \]
		betrachtet. 
		
		Diese wird, wie in \cite{num-1} beschrieben, umgeformt und führt zu der Normalgleichung für $ \|Ax-b\|_2 \rightarrow min$, ergänzt um einen Term $ \alpha^2 I $, welcher gewährleistet, dass die Systemmatrix $ A^T A + \alpha^2 I $ symmetrisch positiv definit\footnote{Symmetrisch positiv definite Matrizen sind symmetrisch und all ihre Untermatrizen sind positiv} ist:
		\[ ( A^T A + \alpha^2 I ) x_\alpha = A^T b \]
		
		Damit ist für $x = A^+ b$ zum Parameter $\alpha$ die Tikhonov-Regularisierung für $A \in \mathcal R^{m \times n}$, $\alpha > 0$:
		\[ x_\alpha = ( A^T A + \alpha^2 I )^{-1} A^T b \]
		
		Nach Satz 234 aus \cite{num-1} konvergiert die Tikhonov-Regularisierung für $\alpha \rightarrow 0$ gegen die exakte Lösung $x$.
		
		
	\ifparticle
	
		\end{multicols} % Artikel zeigt Code-Ausschnitt einspaltig an
	
	\fi
		
	\section{Programm}
	
	\label{sec:programm}
	
		Im Code-Ausschnitt \cref{fig:code} sieht man, wie die beiden Verfahren mit Hilfe der python-Bibliothek numpy umgesetzt werden.
		
		Diese Bibliothek wird wiefolgt in python eingebunden:
		
		\begin{verbatim}
			import numpy as np
		\end{verbatim}
		
		\begin{figure}[H]
	
			\caption[Code-Ausschnitt]{TSVD und Tikhonov in der Praxis}
			
			\lstinputlisting[stepnumber=5, firstnumber=30, linerange=40-100]{../../src/app.py}
			
			\label{fig:code}
			
		\end{figure}
	
		\ifpbook
		
			Den restlichen Code findet man in \cref{chap:sonstiges}.
			
		\fi
	
	\ifparticle
	
		\begin{multicols}{2} % Artikel geht nach Code-Ausschnitt zweispaltig weiter
			
	\fi


	
	